\documentclass{beamer}

\usepackage[ngerman, english]{babel}

\usetheme{csthm}
\usepackage{csjavalst}
\usepackage{cspseudo}
\usepackage{array} % allows to set columns in tabular to \raggedright

\usetikzlibrary{positioning}
\usetikzlibrary{calc}

\title{Algorithmen und Datenstrukturen}
\subtitle{6 -- Sequentielle Datentypen (I)}
\date{02. Mai 2019}
\author{Christopher Schölzel}
\titlegraphic{\includegraphics[width=\paperwidth]{img/Osterglocke_blumenwiese.jpg}}

\lstset{language=cs-pseudo}

\newcommand{\type}[1]{\textit{#1}}
\newcommand{\term}[1]{\textcolor{hl1}{#1}}
\newcommand{\enquote}[1]{\glqq{}#1\grqq{}}

\makeatletter
\newcommand{\emoji}[1]{%
  \tikz[baseline=(s.base)]{
    \node (s)[inner sep=0pt, outer sep=0pt] {
      \includegraphics[height=1.5ex]{#1}
    }
  }%
}
\makeatother

\newcommand{\bigO}{$\mathcal{O}$}
\newcommand{\Oof}[1]{$\mathcal{O}(#1)$}

\newcommand{\dragon}{\emoji{img/u1F409-dragonside.pdf}}
\newcommand{\book}{\emoji{img/u1F4D6-openbook.pdf}}
\newcommand{\blossom}{\emoji{img/u1F33C-blossom.pdf}}
\newcommand{\ogre}{\emoji{img/u1F479-ogre.pdf}}
\newcommand{\imp}{\emoji{img/u1F47F-imp.pdf}}
\newcommand{\movingbox}{\emoji{img/u1F4E6-package.pdf}}
\newcommand{\construct}{\emoji{img/u1F477-construct.pdf}}
\newcommand{\princess}{\emoji{img/u1F478-princess.pdf}}
\newcommand{\queen}{\emoji{img/chess-151548.pdf}}
\newcommand{\man}{\emoji{img/u1F468-man.pdf}}
\newcommand{\devilhorns}{\emoji{img/u1F608-devilhorns.pdf}}
\newcommand{\ant}{\emoji{img/u1F41C-ant.pdf}}
\newcommand{\antSide}{\emoji{img/u1F41C-ant_sideways.pdf}}
\newcommand{\folder}{\emoji{img/u1F5C2-cardindexdividers.pdf}}
\newcommand{\doc}{\emoji{img/u1F5CE-document.pdf}}
\newcommand{\gma}{\emoji{img/u1F475-gma.pdf}}

\AtBeginSection[]
{
  \begin{frame}
  \frametitle{Inhalt}
  \tableofcontents[currentsection]
  \end{frame}
}

\begin{document}

\maketitle

\section{Kategorien von Datenstrukturen}

% TODO gamifizierung mit zellen

\begin{frame}{\book{} Datenstrukturen allgemein}

  Jede Datenstruktur fällt in eine von vier Kategorien:

  \vfill

  \begin{block}{Erste Kategorie: Atomare Typen}
    \begin{itemize}
      \item \code{int}, \code{real}, \code{char}, ...
      \item belegen eine feste Anzahl von \stress{Bits} im Speicher
        \begin{itemize}
          \item vereinfacht: jeweils eine "Speicherzelle" a 64 bit
        \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{block}

  \vfill

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[
      cell/.style={minimum width=20pt, minimum height=20pt, draw, thick, outer sep=0pt}
    ]
      \node[cell] (int) at (0,0) {6};
      \node[cell, right=40pt of int] {3.1};
      \node[cell, right=100pt of int] {\texttt{'a'}};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  % \begin{columns}[onlytextwidth]
  %   \begin{column}{.32\textwidth}
  %     \begin{block}{Atomarer Typ}
  %       \code{int}, \code{real}, \code{char}, ...
  %     \end{block}
  %   \end{column}
  %   % \begin{column}{.32\textwidth}
  %   %   \begin{block}{Referenz}
  %   %     Adresse, die auf eine Datenstruktur verweist, die an einer anderen Speicherstelle liegt
  %   %   \end{block}
  %   % \end{column}
  %   \begin{column}{.64\textwidth}
  %     \begin{block}{Kombination}
  %       \begin{itemize}
  %         \item "Und"

  %         Mehrere Datentypen hintereinander im Speicher
  %         \item "Oder"

  %         Mehrere unterschiedliche Formen für einen Typ

  %         Realisiert als \stress{Subtypen}
  %       \end{itemize}
  %     \end{block}
  %   \end{column}
  % \end{columns}

  % \begin{itemize}
  %   \item Atomare Datentypen (\code{int}, \code{real}, \code{char}, ...)
  %   \item Pointer
  %   \item Zusammensetzen neuer Typen:
  %     \begin{itemize}
  %       \item "Oder"-Verknüpfung
  %       \item "Und"-Verknüpfung
  %     \end{itemize}
  % \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Datenstrukturen: Referenzen}
  \begin{block}{Zweite Kategorie: Referenzen}
    \begin{itemize}
      \item Zeiger auf eine Adresse im Speicher
      \item belegen (vereinfacht) selbst eine "Speicherzelle"
      \item leerer Zeiger heißt in Pseudocode \code{None}
    \end{itemize}
  \end{block}

  \vfill

  \begin{tikzpicture}[
      cell/.style={minimum width=20pt, minimum height=20pt, draw, thick, outer sep=0pt}
    ]
    \node[cell] (reference) at (0,0) {};
    \node[cell, right=60pt of reference] (target) {6};
    \path[->, very thick, draw] (reference.center) -- (target.west);
  \end{tikzpicture}

  \vfill

  Im Pseudocode:

  \begin{itemize}
    \item Variable von atomarem Typ enthält Wert
    \item Variable von zusammengesetztem Typ enthält Referenz
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Datenstrukturen: Und-Verknüpfung}
  \begin{block}{Dritte Kategorie: Und-Verknüpfung}
    \begin{itemize}
      \item verkettet mehrere Datenstrukturen in vordefinierter Reihenfolge
      \item belegt mehrere "Speicherzellen" hintereinander
      \item zwei Möglichkeiten für jedes Element:
        \begin{itemize}
          \item atomarer Typ
          \item Referenz
        \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{block}

  \vfill

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[
        cell/.style={minimum width=20pt, minimum height=20pt, draw, thick, outer sep=0pt},
        highlight/.style={fill=hl1!20},
        other/.style={fill=hl2!20},
        reference/.style={draw, very thick, ->}
      ]
      \node[cell, highlight] (a0) at (0,0) {4};
      \node[cell, highlight, right=0pt of a0] (a1) {1.2};
      \node[cell, highlight, right=0pt of a1] (a2) {};
      \node[cell, highlight, right=0pt of a2] (a3) {'a'};
      \node[cell, highlight, right=0pt of a3] (a4) {'b'};
      \node[cell, other, right=40pt of a4] (b0) {3};
      \node[cell, other, right=0pt of b0] (b1) {'f'};
      \node[cell, other, right=0pt of b1] (b2) {'o'};
      \node[cell, other, right=0pt of b2] (b3) {'o'};
      \path[reference] (a2.center) -- ++(0,-20pt) -| (b0.south);
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Datenstrukturen: Oder-Verknüpfung}
  \begin{block}{Vierte Kategorie: Oder-Verknüpfung}
    \begin{itemize}
      \item Datenstruktur, die unterschiedliche Formen anehmen kann
      \item beliebig viele Optionen
      \item jedes Objekt muss einer davon entsprechen
    \end{itemize}
  \end{block}

  \vfill

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[
      cell/.style={minimum width=20pt, minimum height=20pt, draw, thick, outer sep=0pt},
      nil/.style={fill=black},
      other/.style={fill=hl2!20},
      reference/.style={draw, very thick, ->}
    ]
    \node[cell, nil] (nil1) at (0,0) {};

    \node[right=30pt of nil1, anchor=center] {oder};

    \node[cell, right=60pt of nil1] (consValue) {5};
    \node[cell, right=0pt of consValue] (consPointer) {};
    \node[cell, nil, right=40pt of consValue] (nil2) {};
    \path[reference] (consPointer.center) -- (nil2.west);
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  \vfill\pause

  Im Pseudocode: Subtypen

  \begin{lstlisting}
    type List<E>
      ...
    structure Nil < List<E>
      ...
    structure Cons<E> < List<E>
      components ( value: E, next: List<E> )
      ...
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\section{Arrays}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Array}
  \begin{columns}[onlytextwidth]
    \begin{column}{.53\textwidth}
      \begin{lstlisting}[language=cs-pseudo]
        // create array of n int values
        ar := array<int>[n]

        // access elements via index
        ar[0] := 10
        ar[1] := ar[0] + 7

        // access length
        tmp: int  // define int variable
        tmp := ar.length()
      \end{lstlisting}
    \end{column}
    \begin{column}{.45\textwidth}
      \begin{tikzpicture}[
        cell/.style={minimum width=30pt, minimum height=20pt, draw, thick, outer sep=0pt},
        highlight/.style={fill=hl1!20},
        reference/.style={draw, very thick, ->}
      ]
        \node[cell, highlight] (al) at (0,0) {3};
        \node[cell, right=0pt of al] (a0) {7};
        \node[cell, right=0pt of a0] (a1) {18};
        \node[cell, right=0pt of a1] (a2) {0};

        \node[below=5pt of al] (ll) {\texttt{length()}};
        \node[above=5pt of a0] (la0) {\texttt{a[0]}};
        \node[above=5pt of a1] (la1) {\texttt{a[1]}};
        \node[above=5pt of a2] (la2) {\texttt{a[2]}};

        \path[reference] (ll) -- (al);
        \path[reference] (la0) -- (a0);
        \path[reference] (la1) -- (a1);
        \path[reference] (la2) -- (a2);
      \end{tikzpicture}
    \end{column}
  \end{columns}

  \begin{block}{Definition: Array (\type{Datenstruktur})}
    Ein Array speichert eine \stress{feste Anzahl} von Elementen eines bestimmten Typs in einer \stress{klar definierten Reihenfolge}.
    Die Elemente werden über einen \stress{ganzzahligen Index} identifiziert, der bei 0 startet.

    Ein Array ist eine \stress{Und-Verknüpfung} aus seiner Länge und seinen Elementen, belegt also einen \stress{zusammenhängenden Speicherblock}.
  \end{block}
\end{frame}

\section{Listen}

\begin{frame}[t]{\dragon{} Der Basilist}
  \vfill
  \includegraphics[width=\textwidth]{img/ArrayBasilist_1024_shadow.png}
  \vfill
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Listen}
  \begin{lstlisting}[language=cs-pseudo]
    type List<E>
      operation get(this, idx: int): E
      operation set(this, el: E, idx: int): void
      operation size(this): int
      operation add(this, el: E): void
      operation remove(this, idx: int): E
      operation insert(this, el: E, idx: int): void
  \end{lstlisting}

  \vfill

  \begin{block}{Definition: Liste}
    Eine Liste speichert eine \stress{veränderliche Anzahl} von Elementen eines bestimmten Typs in einer \stress{klar definierten Reihenfolge}.
    Die Elemente werden über einen \stress{ganzzahligen Index} identifiziert, der bei 0 startet.
  \end{block}

  \vfill\pause

  \begin{itemize}
    \item \code{this} enthält die Referenz auf das Objekt, von dem die Operation aufgerufen wurde
    \begin{itemize}
      \item Bsp.: bei \code{lst.add(4)} wird \code{this := lst} gesetzt
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Array-Liste}
  \begin{block}{Array-Liste (\type{Datenstruktur})}
    \begin{itemize}
      \item Verhält sich wie der abstrakte Datentyp \term{Liste}.
      \item Zugriff an beliebiger Stelle (engl. \textit{random access})
      \item Als Speicher dient ein Array fester Größe.
      \item Zum Vergrößern wird der Inhalt in ein größeres Array kopiert.
    \end{itemize}
  \end{block}

  \vfill

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[
      cell/.style={minimum width=20pt, minimum height=20pt, draw, thick, outer sep=0pt},
      highlight/.style={fill=hl1!20},
      reference/.style={draw, very thick, ->}
    ]
      \node[cell] (al) at (0,0) {6};
      \node[cell, highlight, right=0pt of al] (a0) {7};
      \node[cell, highlight, right=0pt of a0] (a1) {18};
      \node[cell, highlight, right=0pt of a1] (a2) {0};
      \node[cell, right=0pt of a2] (a3) {6};
      \node[cell, right=0pt of a3] (a4) {3};
      \node[cell, right=0pt of a4] (a5) {0};

      \node[cell, below=30pt of al] (content) {};
      \node[cell, right=0pt of content] (size) {3};
      
      \path[reference] (content.center) -- ++(-20pt,0) |- (al.west);
      \node[above=5pt of al] (ll) {length};
      \node[above=5pt of content] (cl) {content};
      \node[below=5pt of size] (sl) {size};
      \path[reference] (ll) -- (al);
      \path[reference] (cl) -- (content);
      \path[reference] (sl) -- (size);
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Array-Liste als Pseudocode}
  \begin{lstlisting}[language=cs-pseudo]
    structure ArrayList<E> < List<E>
      components
        content: array<E>
        size: int
      operation new(this)
        this.content := array<E>[2]
        this.size := 0
      operation new(this, capacity: int)
        this.content := array<E>[capacity]
        this.size := 0
  \end{lstlisting}

  \vfill

  \begin{itemize}
    \item \code{structure} definiert neue Datenstruktur
    \item \code{components} definiert Instanzvariablen
    \item \code{new} ist ein Konstruktor zum Erzeugen neuer Objekte
      \begin{itemize}
        \item Aufruf: \code{ArrayList<Integer>.new(10)}
      \end{itemize} 
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Array-Liste in der Java-API}
  \begin{lstlisting}[language=java]
    public class ArrayList<E> extends AbstractList<E>
            implements List<E>, RandomAccess, Cloneable,
                       java.io.Serializable
    {
      transient Object[] elementData;
      private int size;
      ...
    }
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}{\dragon{} Verketteter Basilist}
  \includegraphics[width=\textwidth]{img/LinkedListMitMagie.png}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Einfach verkettete Liste}
  \begin{block}{Einfach verkettete Liste (\type{Datenstruktur})}
    \begin{itemize}
      \item Verhält sich wie der ADT \term{Liste}.
      \item Zugriff nur am Kopf (engl. \textit{head})
        \begin{itemize}
          \item Zugriff an beliebiger Stelle möglich, aber aufwändig
        \end{itemize}
      \item Als Speicher dienen einzelne Objekte.
        \begin{itemize}
          \item Jedes Objekt hat einen Zeiger auf das nächste.
        \end{itemize}
      \item Zum Vergrößern muss ein neues Objekt erzeugt und angehängt werden.
    \end{itemize}
  \end{block}

  \vfill

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[
        cell/.style={minimum width=20pt, minimum height=20pt, draw, thick, outer sep=0pt},
        highlight/.style={fill=hl1!20},
        reference/.style={draw, very thick, ->},
        nil/.style={fill=black}
      ]
      \node[cell] (consValue1) at (0,0) {1};
      \node[cell, right=0pt of consValue1] (consNext1) {};

      \node[cell, right=20pt of consNext1] (consValue2) {-2};
      \node[cell, right=0pt of consValue2] (consNext2) {};

      \node[cell, right=20pt of consNext2] (consValue3) {9};
      \node[cell, right=0pt of consValue3] (consNext3) {};

      \node[right=20pt of consNext3] (none) {\lstinline|None|};

      \path[reference] (consNext1.center) -- (consValue2);
      \path[reference] (consNext2.center) -- (consValue3);
      \path[reference] (consNext3.center) -- (none);

      \node[cell, below=30pt of consValue1] (head) {};
      \node[cell, right=0pt of head] (size) {3};
      \node[below=5pt of head] (head label) {head};
      \node[right=5pt of size] (size label) {size};

      \path[reference] (head.center) -- (consValue1);
      \path[reference] (head label) -- (head);
      \path[reference] (size label) -- (size);
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Einfach verkettete Liste als Pseudocode}
  \begin{lstlisting}[language=cs-pseudo]
    structure LinkedList<E> < List<E> // list itself
      components
        head: LinkedNode<E>
        size: int
      operation new(this)
        this.head := None
        this.size := 0

    structure LinkedNode<E> // list element
      components
        value: E
        next: LinkedNode<E>
      operation new(this, value: E)
        this.value := value
        this.next := None

  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Doppelt verkettete Liste}
  \begin{block}{Doppelt verkettete Liste (\type{Datenstruktur})}
    \begin{itemize}
      \item Verhält sich wie der ADT \stress{Liste}
      \item Unterschiede zur einfach verketteten Liste
        \begin{itemize}
          \item Zugriff am ersten oder letzten Element
          \item Speicherobjekte kennen auch den Vorgänger
        \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{block}

  \vfill

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[
      cell/.style={minimum width=20pt, minimum height=20pt, draw, thick, outer sep=0pt},
      highlight/.style={fill=hl1!20},
      reference/.style={draw, very thick, ->},
      nil/.style={fill=black}
    ]

      \node[cell] (node1prev) at (0,0) {};
      \node[cell, right=0pt of node1prev] (node1value) {2};
      \node[cell, right=0pt of node1value] (node1next) {};

      \node[left=10pt of node1prev] (prev none) {{\lstinline|None|}};

      \node[cell, right=30pt of node1next] (node2prev) {};
      \node[cell, right=0pt of node2prev] (node2value) {8};
      \node[cell, right=0pt of node2value] (node2next) {};

      \node[cell, right=30pt of node2next] (node3prev) {};
      \node[cell, right=0pt of node3prev] (node3value) {-1};
      \node[cell, right=0pt of node3value] (node3next) {};

      \node[right=10pt of node3next] (next none) {\lstinline|None|};

      \node[cell, below=30pt of node2prev] (first) {};
      \node[cell, right=0pt of first] (size) {3};
      \node[cell, right=0pt of size] (last) {};

      \path[reference] (node1prev.center) -- (prev none);
      \path[reference] (node1next.center) -- (node2prev);
      \path[reference] (node2prev.center) -- ++(0,20pt) -| (node1prev);
      \path[reference] (node2next.center) -- (node3prev);
      \path[reference] (node3prev.center) -- ++(0,20pt) -| ($(node2prev.north) + (5pt,0)$);
      \path[reference] (node3next.center) -- (next none);
      \path[reference] (first.center) -| (node1prev);
      \path[reference] (last.center) -| (node3prev);

      \node[below=5pt of first] (first label) {first};
      \node[above=5pt of size] (size label) {size};
      \node[below=5pt of last] (last label) {last};

      \path[reference] (first label) -- (first);
      \path[reference] (size label) -- (size);
      \path[reference] (last label) -- (last);
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Doppelt verkettete Liste in Pseudocode}
  \begin{lstlisting}[language=cs-pseudo]
    structure DoublyLinkedList<E> < List<E> // list itself
      components
        size: int
        first: DoublyLinkedNode<E>
        last: DoublyLinkedNode<E>
      operation new(this)
        this.size := 0
        this.first := None
        this.last := None

    structure DoublyLinkedNode<E> // list element
      components
        data: E
        next: DoublyLinkedNode<E>
        prev: DoublyLinkedNode<E>
      operation new(this, value: E)
        this.data := value
        this.next := None
        this.last := None
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Doppelt verkettete Liste in der Java-API}
  \begin{lstlisting}[language=java]
    public class LinkedList<E>
      extends AbstractSequentialList<E>
      implements List<E>, Deque<E>, Cloneable, java.io.Serializable
    {
      transient int size = 0;
      transient Node<E> first;
      transient Node<E> last;

      private static class Node<E> {
        E item;
        Node<E> next;
        Node<E> prev;
        ...
      }
      ...
    }
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,t]{\dragon{} Illegale Grubenkämpfe}

  \begin{tikzpicture}[x=.5\textwidth]
    \node[rotate=-35, xscale=-1] (linked) at (0,0) {\includegraphics[width=.5\textwidth]{img/LinkedList_nofeed.png}};
    \node[rotate=35] (array) at (1,0) {\includegraphics[width=.5\textwidth]{img/ArrayBasilist_1024.png}};
    \path[->, draw, very thick] (0.6,2) -- (0.4,0.5) -- (0.6, 1) -- (0.4, -0.5);
  \end{tikzpicture}

  \vfill

  \begin{itemize}
    \item Nach welchen Regeln läuft der Kampf?
    \begin{itemize}
      \item Vorschriften für unorganisierte Kampfhandlungen (Ja'va)?
      \item Codex Scaladria?
    \end{itemize}
    \item Was entscheidet den Kampf?
      \begin{itemize}
        \item Entscheidende Vor- oder Nachteile?
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Vergleich: \texttt{ArrayList} -- \texttt{LinkedList} in Java}
  \renewcommand{\arraystretch}{1.5}
  \begin{tabular}{l l p{2.5cm} l p{2.5cm}}
    Operation & Array & (amortisiert) & 2xLinked & (amortisiert)\\\hline
    \code{size} \pause& \textcolor{THMgreen}{\Oof{1}} && \textcolor{THMgreen}{\Oof{1}}\\
    \code{set} \pause& \textcolor{THMgreen}{\Oof{1}} && \textcolor{red}{\Oof{n}}\\
    \code{get} \pause& \textcolor{THMgreen}{\Oof{1}} && \textcolor{red}{\Oof{n}}\\
    \code{add} \pause& \textcolor{red}{\Oof{n}} & \textcolor{THMgreen}{\Oof{1}} & \textcolor{THMgreen}{\Oof{1}}\\
    \code{insert} \pause& \textcolor{THMgreen}{\Oof{n}} && \textcolor{THMgreen}{\Oof{n}}\\
    \code{remove} \pause& \textcolor{THMgreen}{\Oof{n}} && \textcolor{THMgreen}{\Oof{n}}\\
  \end{tabular}

  \vfill\pause

  Hinzufügen und Entfernen in verketteten Listen:
  \begin{itemize}
    \item gehe zur gewünschten Position: \Oof{n}
    \item entferne/füge hinzu: \Oof{1}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\dragon{} Wer hat den dicksten Bauch?}
  \includegraphics[width=\textwidth]{img/ArrayBasilist_1024_max.png}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Maximum von Zahlen}
  \begin{block}{Problem: Maximum finden}
    Finde das \stress{größte Element} aus einer \stress{Liste von Zahlen}.
  \end{block}

  \vfill\pause

  \begin{lstlisting}[language=cs-pseudo]
    algorithm max(lst: List<int>)
      assert lst.size() > 0
      maxValue := lst.get(0)
      for i := 1,2, ..., lst.size()-1 do
        if lst.get(i) > maxValue then
          maxValue := lst.get(i)
      return maxValue
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Allgemeines Maximum}
  \begin{block}{Problem: Maximum von anderen Datentypen finden}
    \begin{itemize}
      \item Wie \stress{Maximum finden}
      \item Aber Datentyp ist beliebig
      \item Einzig nötige Info: Was bedeutet \stress{größer}?
        \begin{itemize}
          \item[$\Rightarrow$] Datentyp muss eine Operation \code{greaterThan} haben
        \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{block}

  \begin{lstlisting}
    type ComparableWithGreater<E> < E
      operation greaterThan(this, other: E): boolean
  \end{lstlisting}

  \pause

  \begin{lstlisting}
    algorithm max(lst: List<ComparableWithGreater<E>>)
      assert lst.size() > 0
      maxValue := lst.get(0)
      for i := 1,2, ..., lst.size()-1 do
        if lst.get(i).greaterThan(maxValue) then
          maxValue := lst.get(i)
      return maxValue
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Effizienz von \texttt{max}}
  Frage: In welcher Effizienzklasse liegt \code{max}?

  \vfill

  \begin{itemize}\itemsep15pt
    \item Falls \code{lst} eine \code{ArrayList} ist:
      \pause\begin{itemize}\itemsep5pt
        \item Schleife wird n mal durchlaufen
        \item \code{lst.get(i)} ist in \Oof{1}
        \item[$\Rightarrow$] \code{max} ist in \Oof{1 \cdot n} = \textcolor{THMgreen}{\Oof{n}}
      \end{itemize}
    \pause\item Falls \code{lst} eine \code{DoublyLinkedList} ist:
      \pause\begin{itemize}\itemsep5pt
        \item Schleife wird n mal durchlaufen
        \item \code{lst.get(i)} ist in \Oof{n}
        \item[$\Rightarrow$] \code{max} ist in \Oof{n \cdot n} = \textcolor{red}{\Oof{n^2}}
      \end{itemize}
  \end{itemize}

  \vfill

  So schlecht muss die \code{DoublyLinkedList} nicht sein.
  Besser geht es mit \stress{Iteratoren}.
\end{frame}

\section{Iteratoren}

\begin{frame}{\dragon{} Großrömischer Iterator}
  \begin{block}{Iteratoren (\type{Rolle})}
    \begin{itemize}
      \item Diener des Kaisers
      \item Speichern und verwalten Gesuche an den Kaiser
      \item reagieren nur auf drei Befehle/Fragen
        \begin{itemize}
          \item \stress{Amplius?} -- Gibt es noch mehr Gesuche?
          \item \stress{Proxime!} -- Hole das nächste Gesuch hervor.
          \item \stress{Funera!} -- Lösche das aktuelle Gesuch.
        \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{block}

  \vfill

  \begin{center}
    \includegraphics[width=.4\textwidth]{img/roman-soldier-1878213_640.jpg}    
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Iteratoren}
  \begin{block}{Iterator (\type{abstrakter Datentyp})}
    \begin{itemize}
      \item Wird genutzt, um eine Datenstruktur von Anfang bis Ende zu durchlaufen.
      \item Hat mindestens zwei Operationen:
        \begin{itemize}
          \item \code{hasNext} gibt \code{true} zurück, wenn noch Elemente vorhanden sind
          \item \code{next} springt zum nächsten Element
        \end{itemize}
      \item Eventuell Zusatzoperationen
        \begin{itemize}
          \item \code{remove} löscht aktuelles Element
          \item \code{add} fügt nach dem aktuellen Element ein neues ein
        \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{block}

  \vfill\pause

  \begin{lstlisting}
    type Iterator<E>
      operation hasNext(): boolean
      operation next(): E
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Iterator für ArrayList}
  \begin{lstlisting}[language=cs-pseudo]
    structure ArrayListIterator<E> < Iterator<E>
      components
        idx: int
        lst: ArayList<E>
      
      operation new(this, lst: ArrayList<E>)
        this.idx := -1
        this.lst := lst

      operation hasNext(this)
        return this.lst.size() - 1 > this.idx

      operation next(this)
        assert this.hasNext()
        this.idx := this.idx + 1
        return lst.get(this.idx)
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Iterator für LinkedList}
  \begin{lstlisting}
    structure LinkedListIterator<E> < Iterator<E>
      components
        cur: LinkedNode<E>
      
      operation new(this, lst: LinkedList<E>)
        this.cur := lst.head

      operation hasNext(this)
        return this.cur != None

      operation next(this)
        assert this.hasNext()
        tmp := this.cur
        this.cur := this.cur.next
        return tmp
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} \texttt{max} mit Iterator}
  \begin{lstlisting}
    algorithm max(it: Iterator<ComparableWithGreater<E>>)
      assert it.hasNext()
      maxValue := it.next()
      while it.hasNext() do
        nxt := it.next()
        if nxt.greaterThan(maxValue) then
          maxValue := nxt
      return maxValue
  \end{lstlisting}

  \vfill\pause

  In welcher Effizienzklasse liegt dieser \code{max}-Algorithmus?

  \begin{itemize}
    \item \code{ArrayList}: \pause \Oof{1 \cdot n} = \textcolor{THMgreen}{\Oof{n}}
    \item \code{LinkedList}: \pause \Oof{1 \cdot n} = \textcolor{THMgreen}{\Oof{n}}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Iteratoren in der Java-API}
  \begin{lstlisting}[language=java]
    public interface Iterator<E> {
      boolean hasNext();
      E next();
      void remove();
    }
  \end{lstlisting}

  \vfill\pause

  \begin{lstlisting}[language=java]
    public interface ListIterator<E> extends Iterator<E> {
      int nextIndex();
      boolean hasPrevious();
      E previous();
      int previousIndex();
      void set(E e);
      void add(E e);
    }
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}{\dragon{} Der richtige Basilist für den Job}
  Wen würden Sie als Iterator zum Partner haben wollen?

  \vfill

  \begin{center}
    \includegraphics[width=.6\textwidth]{img/ArrayBasilist_1024.png}

    \vfill

    oder

    \vfill
  
    \includegraphics[width=.6\textwidth]{img/LinkedList_full.png}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Effizienz von Listen-Iteratoren in Java}
  \renewcommand{\arraystretch}{1.5}
  \begin{tabular}{l l l}
    Operation & ArrayList-Iterator & LinkedList-Iterator \\\hline
    \code{hasNext()} \pause& \textcolor{THMgreen}{\Oof{1}} & \textcolor{THMgreen}{\Oof{1}}\\
    \code{next()} \pause& \textcolor{THMgreen}{\Oof{1}} & \textcolor{THMgreen}{\Oof{1}}\\
    \code{set(E)} \pause& \textcolor{THMgreen}{\Oof{1}} & \textcolor{THMgreen}{\Oof{1}}\\
    \code{remove()} \pause& \textcolor{red}{\Oof{n}} & \textcolor{THMgreen}{\Oof{1}}\\
    \code{add(E)} \pause& \textcolor{red}{\Oof{n}} & \textcolor{THMgreen}{\Oof{1}}
  \end{tabular}

  \vfill\pause

  Verkettete Listen \textit{sind} schneller, wenn \stress{häufiges Entfernen und Hinzufügen} nötig ist.

  \vfill

  Diesen Vorteil kann man aber (in Java) nur nutzen, wenn man \stress{Iteratoren} verwendet.
\end{frame}

\section{Stacks}

% \begin{frame}{\dragon{} Kistenkreaturen}
%   \begin{block}{Kistenkreatur (\type{Rolle})}
%     \begin{itemize}
%       \item leben in Kisten oder Kartons
%       \item speichern Dinge
%       \item Man kann immer nur von Oben Dinge entfernen oder hinzufügen.
%     \end{itemize}
%   \end{block}

%   \begin{center}
%     \includegraphics[width=.6\textwidth]{img/box-3327783_1280}
%   \end{center}
% \end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Stapel (Stack)}
  \begin{block}{Stapel (\type{abstrakter Datentyp})}
    \begin{itemize}
      \item engl. \textit{Stack}
      \item Ablagestapel
      \item zwei Operationen:
        \begin{itemize}
          \item \code{push} legt ein Element auf den Stapel
          \item \code{pop} entfernt das oberste Element vom Stapel
        \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{block}

  \vfill

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[
      stack/.style={draw, minimum width=70pt, minimum height=15pt, thick}
    ]
      \node[stack] (stack0) at (0,0) { \lstinline|"I"| };
      \node[stack, above=3pt of stack0] (stack1) { \lstinline|"can"| };
      \node[stack, above=3pt of stack1] (stack2) { \lstinline|"has"| };
      \node[stack, above left=20pt and 20pt of stack2] (push) {\lstinline|"Cheezburger"|};
      \node[stack, above right=20pt and 20pt of stack2] (pop) {\lstinline|"has"|};

      \path[draw, very thick] 
        ($(stack2.north west) + (-3pt, 20pt)$)
        -- ($(stack0.south west) + (-3pt, -3pt)$)
        -| ($(stack2.north east) + (3pt, 20pt)$);

      \path[very thick, ->] (push.east) edge[bend left] node[midway, sloped, above] {push} ($(stack2) + (0,20pt)$);
      \path[very thick, ->] (stack2) edge[bend left] node[midway, sloped, above] {pop} (pop.west);
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Stack mit einfach verketteter Liste}
  \begin{lstlisting}[language=cs-pseudo]
    type Stack<E>
      operation pop(this): E
      operation push(this, el: E): void
  \end{lstlisting}

  \vfill\pause

  \begin{lstlisting}
    structure LinkedStack<E> < Stack<E>, LinkedList<E>

      operation pop(this)
        return this.remove(0)

      operation push(this, el: E)
        this.insert(el, 0)
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Beispiel: UPN-Taschenrechner}
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[
      stack/.style={draw, minimum width=70pt, minimum height=15pt, thick},
      phantom/.style={minimum width=70pt, minimum height=15pt}
    ]
      \node[stack] (stack0) at (0,0) { \lstinline|1| };
      \node[stack, above=3pt of stack0] (stack1) { \lstinline|7| };
      \node[stack, above=3pt of stack1] (stack2) { \lstinline|5| };
      \node[stack, above=3pt of stack2] (stack3) { \lstinline|add| };

      \node[stack] (stack0b) at (230pt,0) { \lstinline|1| };
      \node[stack, above=3pt of stack0b] (stack1b) {\lstinline|12|};
      \node[phantom, above=3pt of stack1b] (stack2b) {};
      \node[phantom, above=3pt of stack2b] (stack3b) {};

      \draw[very thick, ->] ($(stack1.east) + (30pt,0)$) -- ($(stack1b.west) + (-30pt, 0)$);

      \draw[very thick]
        ($(stack3.north west) + (-10pt,10pt)$)
        -- ($(stack0.south west) + (-10pt,-10pt)$)
        -| ($(stack3.north east) + (10pt,10pt)$);
      \draw[very thick]
        ($(stack3b.north west) + (-10pt,10pt)$)
        -- ($(stack0b.south west) + (-10pt,-10pt)$)
        -| ($(stack3b.north east) + (10pt,10pt)$);
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  \vfill
  
  \begin{center}
    \begin{lstlisting}
      instr := st.pop()
      if instr = "add" then
        a := st.pop()
        b := st.pop()
        st.push(a + b)
    \end{lstlisting}
  \end{center}
\end{frame}

\section{Queues}

% \begin{frame}{\dragon{} Wartewesen}
%   \begin{block}{Wartewesen (\type{Rolle})}
%     \begin{itemize}
%       \item sehen anderen gerne beim Warten zu
%       \item nehmen Anfragen an und speichern sie
%       \item spucken Anfragen wieder aus, wenn sie bearbeitet werden können
%       \item wer zuerst ankam, wird auch zuerst bedient (ausgespuckt)
%     \end{itemize}
%   \end{block}

%   \vfill

%   %TODO besseres bild
%   \begin{center}
%     \includegraphics[width=.5\textwidth]{img/loco-1897635_640.jpg}
%   \end{center}
% \end{frame}

\begin{frame}{\book{} Warteschlangen (Queues)}
  \begin{block}{Warteschlangen (\type{abstrakter Datentyp})}
    \begin{itemize}
      \item engl. \textit{Queue}
      \item first in, first out (FIFO)
        \begin{itemize}
          \item \enquote{Der erste, der hineingekommen ist, ist auch der erste, der wieder hinausgeht.}
          \item Hinzufügen am Anfang
          \item Entfernen am Ende
        \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{block}

  \vfill

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[
      element/.style={draw, minimum height=50pt, minimum width=15pt, thick},
      move/.style={very thick, ->}
    ]
      \node[element] (q0) at (0,0) {4};
      \node[element, right=3pt of q0] (q1) {1};
      \node[element, right=3pt of q1] (q2) {8};
      \node[element, right=3pt of q2] (q3) {3};
      \node[element, right=3pt of q3] (q4) {9};

      \node[element, above left=-30pt and 70pt of q0] (enqueue) {2};
      \node[element, below right=-30pt and 50pt of q4] (dequeue) {9};

      \path[move] (enqueue.east) edge[bend right] node[midway, below] {enqueue} ($(q0) + (-20pt,0)$);
      \path[move] (q4) edge[bend left] node[midway, above] {dequeue} (dequeue);
      \draw[very thick] ($(q0.north west) + (0,10pt)$) -- ($(q4.north east) + (0,10pt)$);
      \draw[very thick] ($(q0.south west) + (0,-10pt)$) -- ($(q4.south east) + (0,-10pt)$);    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Implementierung von Warteschlangen}
  Häufiges hinzufügen und entfernen $\Rightarrow$ verkettete Liste

  \vfill

  Problem: Zugriff \stress{am Ende} einer einfach verketteten Liste ist langsam.

  \vfill

  Lösung: Doppelt verkettete Liste
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Warteschlange in Pseudocode}
  \begin{lstlisting}[language=cs-pseudo]
    type Queue<E>
      operation enqueue(this, el: E): void
      operation dequeue(this): E
  \end{lstlisting}

  \vfill\pause

  % TODO: structure LinkedQueue<E> = DoublyLinkedList<E> as Queue<E>
  \begin{lstlisting}
    structure LinkedQueue<E> < Queue<E>, DoublyLinkedList<E>

      operation enqueue(this, el: E)
        this.insert(el,0)

      operation dequeue(this)
        return this.remove(this.content.size()-1)
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Queue in Java}
  \begin{lstlisting}[language=java, style=highlight-static]
    public class LinkedList<E>
      extends AbstractSequentialList<E>
      implements List<E>, §Deque<E>§, Cloneable, java.io.Serializable {
      ...
    }
    public interface Deque<E> extends §Queue<E>§ {
      ...
    }
  \end{lstlisting}

  \begin{itemize}
    \item \code{Queue<Integer> q = new LinkedList<>();} ist eine Queue
      \begin{itemize}
        \item \code{enqueue} = \code{offer}
        \item \code{dequeue} = \code{poll}
      \end{itemize}
    \item Eine \code{Deque} ist eine \textit{double ended queue}
      \begin{itemize}
        \item \code{enqueue} und \code{dequeue} gibt es auch in umgekehrter Richtung
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Beispiel: Job-Queue von Dozentron}
  \begin{tikzpicture}[
    element/.style={draw, minimum height=15pt, minimum width=140pt, thick, anchor=center, rotate=90},
    move/.style={very thick, ->}
  ]
    \node[element] (q0) at (0,0) {Harray, Aufgabe 2};
    \node[element] (q1) at (1,0) {Ron Length, Aufgabe 1};
    \node[element] (q2) at (2,0) {Herdatamine, Aufgabe 3};
    \node[element] (q3) at (3,0) {Hackrid, Aufgabe 1};
    \node[element] (q4) at (4,0) {Dumpyourcore, Aufgabe 2};

    \node[element] (enqueue) at (-3,1) {Lu(n)a, Aufgabe 3};
    \node[element] (dequeue) at (7,-1) {Dumpyourcore, Aufgabe 2};

    \path[move] (enqueue.south) edge[bend right] node[midway, below=5pt] {enqueue} ($(q0) + (-20pt,0)$);
    \path[move] (q4) edge[bend left] node[midway, above] {dequeue} (dequeue);
    \draw[very thick] ($(q0.north east) + (0,10pt)$) -- ($(q4.south east) + (0,10pt)$);
    \draw[very thick] ($(q0.north west) + (0,-10pt)$) -- ($(q4.south west) + (0,-10pt)$);
  \end{tikzpicture}
\end{frame}

\begin{frame}{Bildquellen}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/ArrayBasilist_1024_max.png}
  \end{center}

  \begin{itemize}
    \item Emojis: Fxemoji, Mozilla Foundation, Lizenz: CC BY 4.0
    \item Titelbild: Christopher Schölzel
    \item Basilisten: Julia Jelitzki 
    \item Sonstige Bilder: Pixabay, Lizenz: Public Domain
  \end{itemize}
\end{frame}

\end{document}